臨急奶佛腳）分享下中文說話嘅野

小弟Pat Pat痕，開左個個說話訓練團，第一二團都差唔多成團，如果未覆你嘅話畀啲時間我搞，先講聲sorry。

開團以外都想分享下考說話嘅經驗，算唔上係咩技巧，亦冇乜特別，其實你可以㩒返上一頁 。

可能講下啲基本野，試下解一兩題，有咩想問都可以問我，盡答。

試下解答一啲常見問題：

1. 咩係小組討論？
唔係辯論，唔係零和遊戲，唔係殺戮
係show off 自己
係show off 自己
係show off 自己
（就好似幾條友一齊玩逃出遊戲，無限到個逃出人數，你就唔好傻更更咁亂鳩開人拖，梗係第一時間搵出口，畀人開拖就係咁依幾下蜻蜓點水，之後繼續搵出口）
（開拖唔係唔得，但唔係最終目標）
（目標同態度好緊要）

2. 同勁人一組點算？
同勁人一組帶動到個討論氣氛，marker睇得開心，絕對係好事。但好自然會擔心人勁我廢咁點算？其實所謂嘅勁同廢只係睇你講嘅野係有內容定得水份，但我敢講大家讀嘅嘢差唔多，肯讀多少少，識得包裝一下，就已經好過人好多。記住唔好淆，要催眠自己，等自己可以好有自信咁present 出嚟，就算講嘅野再廢，人地聽到起碼覺得舒服。一出聲就疾機，自覺得你冇料到。同勁人一組仲有好處，就係執人口水尾，執住人啲point轉化一下，加啲補充，起碼死唔晒。

3. 同極廢嘅人一組點算？
Show off 自己
完

4. 點show off自己
首輪發言、中國文化、理論、例子同包裝

（先簡單講下）

首輪發言：好緊要，要畀個好嘅first impression marker。可以做嘅野有好多，可以界題、拋文化理論名言出嚟、為之後嘅發言做鋪設。唔好浪費時間讀題目、歸納人地嘅point。

文化理論名言：上兩年嘅題目已經好清晰咁話你聽，小組討論係玩文化野。如果我係你我襯仲有啲時間就去記下，草下例子名言，而且作文又可以用得返。當然小組討論係不限學科，借用一下通識經野做切入點又得，讀歷史嘅就仲正。當然你同清人講洋炮唔啱嘴形，最上乘就梗係講義和團點樣刀槍不入。但切記文化名言唔好鳩拋出嚟就算，要做拓展要做解說，如果唔係同左膠有咩分別，好似雨傘咁出嚟鳩坐就算？唔好浪費左佢！亦都唔好諗住背左一大堆就臨場亂用，離題一樣GG。

5. 畀人屌打咁點算？
唔係叫你唔好還拖，舉高手畀人斬。係叫你唔好戀戰，最好就避重就輕。駁到人就梗係駁，駁唔到就擋幾劍之後閃。記住係逃生遊戲唔係殺戮。

點接招？講呢啲：
「我明白一號同學嘅擔憂，xxxx的確有xxxx嘅不足，但我更加重視嘅係xxxxxx講自己嘢）」

****例如：

2014題： 書法 武術 象棋（哪樣最適合中二同學來弘揚文化）

你（象棋）
一號（書法）

我認為象棋有鼓勵競爭的成分，好時候同學對弈係出於對追求嘅勝負，而唔係從中相互欣賞，互相砥礪，而中二同學嘅心智未必足夠成熟，過早灌輪競爭嘅心態唔係咁適當.....'所以我認為書法比象棋更好。

我明白一號同學對於象棋可能存在鼓勵競爭嘅擔憂，但我更加著意嘅係象棋所擁有嘅中國文化特質......

講住咁多先

好實用 即使唔係DSE係出面面試都用得著 推

最尾個擋劍招really helps
利申說話得lv2-3

晏啲可能搵條題目解下

卷四文化除左五倫仲要準備咩

中英oral 5**留名學野

最基本就儒家（五端五倫+例子）
再多少少就玩埋道家（自然觀、生死觀、清靜無為）
至少有個認識（明佢講緊咩同點樣活用）

學嘢就唔敢當，一齊交流下囉

其實唔少通識concept都好好用
特別咩提出建議方法、可行性之類

點樣拋書包點樣展析先為之好，我用例子嚟答你：

我覺得篇文好多嘢可以學，或者有時間我再解釋下

劉保禧正

留名學嘢

利申：dse 中文說話5**

留名學野 下星期二考

（一）首輪發言：
最基本嘅format: 拋書包+講立場+解釋

問：點拋書包？
答：捉住題目某一兩主要字眼（概念）作詮釋

例如：（概念：焦慮）

焦慮源於現代社會結構充滿不確定性，人與人的連繫浮動，大家都「單打獨鬥」應付生活，如無根浮萍，容易失落生命的意義。過去建立群體生活的教會、家族在現代社會退場，削弱群體的支援網絡，也改變了我們如何定義自己的身分，自身生命的意義。 社會學家鮑曼（Zygmunt Bauman）就以「液態現代性」（Liquid Modernity）形容社會從過往的固態轉為液態的流動特質，加強生命價值同意義嘅不確定意，造成今日我地所面對住嘅憂慮。

（用理論切入，講解概念嘅背景同成因，又有古今之比）